% SNT - 2019
% 
% Données structurées et leur traitement
%
% (C) Stéphane Colomban  et Laurent Mathieu (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty


\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage{snt-ella}

\lfoot{ \vspace{-0.5cm }\copyright \quad S. COLOMBAN et L. MATHIEU -- Année 2019/2020 \center \thepage /\pageref{LastPage}}


\begin{document}

\SNT{Données : }{structurées}{Séance 2- Etude d'un fichier au format CSV}

\bigskip
 \remarque{orange}{>}{Qu'est-ce que le format CSV ? }
 \cadre{orange}{
 Les données doivent être structurées, c'est-à-dire organisées, pour permettre leur tri, leur exploitation, leur échange, leur stockage. \medskip
 
Le sigle \textbf{CSV} désigne un format libre qui signifie Comma-Separated Values. Il s'agit d'un fichier informatique  de données structurées, dont les valeurs sont généralement séparées par des virgules ou des points-virgules (\textit{comma} signifie virgule en anglais). \medskip

Les  tableurs tels qu’Excel (Microsoft) ou Calc (LibreOffice) et des bases de données telles que MySQL et Oracle sont capables d'importer et exporter des fichiers CSV. \medskip

Les langages tels que php et python sont capables d'importer et de travailler sur les  fichiers CSV. 
 }			

 \remarque{vert}{E}{Exercice et vocabulaire }
  \cadre{vert}{
Le RMS Titanic est un paquebot transatlantique britannique qui a fait naufrage dans l'océan Atlantique Nord en 1912 à la suite d'une collision avec un iceberg, lors de son voyage inaugural de Southampton à New York. 

Cet événement l'une des plus grandes catastrophes maritimes survenues en temps de paix.

Le fichier \textbf{S2-titanic.csv} présente des données sur plus de 1300 passagers du Titanic.
}
\begin{enumerate}
\item Télécharger le fichier \textbf{S2-titanic.csv}
\item Faire un clic droit sur le fichier et l'ouvrir avec \textbf{notepad++}.
\item \underline{La première ligne}  du fichier correspond aux \textbf{descripteurs}, c'est-à-dire aux titres des colonnes de classement :
\begin{itemize}
\item Donner le nombre de descripteurs du fichier \qquad \dots   
\item Citer les  descripteurs.  \qquad\qquad  \dots  \qquad\qquad  \dots  \qquad\qquad  \dots  \qquad\qquad  \dots  \qquad\qquad  \dots  \qquad\qquad  \dots  
\item Quel symbole est  le \textbf{séparateur}  ?  \quad \qquad \dots \quad 

\end{itemize}
\end{enumerate}

\section*{ Etude du fichier  CSV avec Libreoffice} 
\begin{enumerate}
\item Faire un clic droit sur le fichier \textbf{S2-titanic.csv} et l'ouvrir avec \textbf{LibreOffice}.
\item A l'ouverture cocher \textbf{uniquement} le bon séparateur.
\item \begin{enumerate}
\item Pour le descripteur "\textbf{sexe}", à quoi correspond la valeur \textbf{1} ? \qquad \dots.
\item Sachant que \textit{Andrews, Mr. Thomas Jr} n'a pas survécu au naufrage, pour le descripteur "\textbf{survie}", à quoi correspond la valeur \textbf{1} ? \qquad \dots.
\item Choisir le 8ème \textbf{objet} du fichier (c'est-à-dire le 8è passager) et rédiger une phrase le décrivant.

\dotfill



\end{enumerate}
\item En insérant une commande de la forme	\fbox{\textbf{= MOYENNE(...)}} dans une cellule bien choisie, déterminer le prix moyen d'un billet à bord du Titanic.
 \qquad \dots.
\item Créer un \textbf{AutoFiltre} sur la première ligne puis :
\begin{itemize}
\item Déterminer le tarif le plus élevé : \qquad \dots. 
\item Déterminer le nombre de femmes présentes à bord : \qquad \dots. 
\item Trier les données afin de compléter le tableau suivant : 

\begin{tabularx}{\textwidth} {|c|X|X|X|X|X|X|}
\hline 
Tarif  (\pounds) & [0;50[ & [50;100[ & [100;150[ & [150;200[ & [200;250[  & [250;300[ \\ 
\hline 
Effectif & ......... & 161 & 33 & 13 & 21 & ......... \\ 
\hline 
\end{tabularx} 

\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|X|X|X|X|X|}
\hline 
Tarif  (\pounds) & [300;350[ & [350;400[ & [400;450[ & [450;500[ & [500;550[ \\ 
\hline 
Effectif & 0 & 0 & 0 & 0 & ......... \\ 
\hline 
\end{tabularx} 

\end{itemize}
\end{enumerate}


\section*{ Etude du fichier  CSV avec Python} 
\begin{enumerate}
\item Lancer le logiciel \textbf{Thonny}.
\item Saisir le programme suivant, le sauvegarder sous le nom \textbf{csv-python.py}  puis l'exécuter :

 
\begin{minipage}[t]{0.60\textwidth}

\lstset{language=python}
 \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
import csv
fichier_csv = open("S2-titanic.csv", "r")
csv_passagers= csv.reader(fichier_csv, delimiter=";")
numero = 0
for ligne in csv_passagers:
    if numero == 0:
        print("Descripteurs :")
        print(ligne)
    else:
        print("Données :")
        print(ligne)
    numero = numero+1
print("total :",numero, "passagers")
fichier_csv.close()


\end{lstlisting}
\end{minipage}~~~~
\begin{minipage}[t]{0.40\textwidth}

\lstset{language=python}
 \begin{lstlisting}[backgroundcolor=\color{white},rulecolor=\color{white}]
on importe la bibliothèque (ou module) csv
on ouvre le fichier  S2-titanic.csv 
le délimiteur est le   ";"

on parcourt toutes les lignes du fichier

la ligne numéro 0  :  les  descripteurs
 
  
les autres lignes :  des données


on a compté tous les passagers
on ferme le fichier  S2-titanic.csv 

\end{lstlisting}
\end{minipage}
\item Il peut-être intéressant d'avoir des informations sur un seul passager.
\begin{enumerate}
\item Modifier le programme précédent comme ci-dessous, le sauver sous le nom \textbf{csv-passager.py}  puis l'exécuter :
\vspace{-0.5cm}
\begin{center}
\begin{minipage}[t]{0.60\textwidth}

\lstset{language=python}
 \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
import csv
fichier_csv = open("S2-titanic.csv", "r")
csv_passagers= csv.reader(fichier_csv, delimiter=";")
numero = 0
for ligne in csv_passagers:
    if numero == 800:
        print("passager numéro :", numero)
        print(ligne)
        break       #inutile de continuer le for
    numero=numero+1
fichier_csv.close()
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}


\item Modifier le programme précédent afin d'obtenir des informations sur le 1197è passager.
\end{enumerate}
  \cadre{violet}{
 Chaque ligne de données  est de la forme : \qquad \qquad  \textbf{['3', '1', 'Sheerlinck, Mr. Jan Baptist', '1', '29', '10']}



Cette ligne peut être analysée ainsi :

\begin{center}
\begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|}

\hline 
 Rang dans la ligne &0 & 1 & 2 & 3 & 4& 5\\ 
\hline 
Descripteur & classe &survie & nom & sexe & age &tarif \\ 
\hline 
Type de variable &int & int  & chaine de caractères & int& int & float\\ 
\hline 
Valeur &\textbf{3}&\textbf{1}&\textbf{Sheerlinck, Mr. Jan Baptist}& \textbf{1}&\textbf{29}&\textbf{10}\\
\hline 
\end{tabular} 

\end{center}

\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Pour obtenir le  \textbf{tarif} de cette ligne, il suffit d'écrire  \textbf{float(ligne[5])}
\item[$\bullet$] Pour obtenir le \textbf{nom} de cette ligne, il suffit d'écrire  \textbf{ligne[2]}
\item[$\bullet$] Pour obtenir  l'\textbf{age}  de cette ligne, il suffit d'écrire  \qquad \dots
\item[$\bullet$] Pour obtenir  la \textbf{classe}  de cette ligne, il suffit d'écrire  \qquad \dots
\end{itemize}

}
\item Le programme suivant compte nombre de passagers de 3ème classe.
\vspace{-0.5cm}
\begin{center}
\begin{minipage}[t]{0.60\textwidth}
\lstset{language=python}
 \begin{lstlisting}[numbers=left,firstnumber=1]
import csv
fichier_csv = open("S2-titanic.csv", "r")
csv_passagers= csv.reader(fichier_csv, delimiter=";")
numero = 0
compteur = 0
for ligne in csv_passagers:
    if numero >= 1:
        if  (int(ligne[0]) == 3) :
            compteur = compteur +1
    numero=numero+1
fichier_csv.close()  
print("Nombre de passagers de 3ème classe : ", compteur)
      
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Le modifier afin qu'il compte le nombre de femmes.
\item Le modifier à nouveau afin qu'il calcule les ages du plus jeune passager  et du plus vieux passager.
\item Le modifier à nouveau afin qu'il calcule le tarif moyen d'un billet.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\depotenligne{ csv-passager.py et S2-titanic.csv}
\end{document}
